\documentclass[slidestop, compress, mathserif, containsverbatim, xcolor=dvipsnames]{beamer}

%tema
% moze se pronaci mnogo tema, pogledati na interentu
\usetheme{Berlin}
\usecolortheme[rgb={0.0,0.0,0.4}]{structure}
\useoutertheme{smoothbars}
\useinnertheme{circles}

% zbog srpskog
\usepackage[serbian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}

% za matematiku
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------
% slovo dj
%---------------------------------------------------------------------------------------------------
\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\DJ}}

\title{Успостављање развојног плана програмирања морала за паметне технологије - преглед рада}

\author{Константин Клима\\ 476/2018}
\date{28. септембар 2021.}

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}


\section{Увод}

\begin{frame}{Увод}
\begin{itemize}
	\item Све већа зависност људи од модерне технологије
	\item Технологија преузима све већи део људског рада и комуникације кроз аутоматизацију и вештачку интелигенцију
	\item Ово отвара питања морала и етике - да ли се машине могу програмирати тако да буду моралне?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
	\item Разматрани рад има за циљ развијање систематичног приступа програмирању морала
	\item Највећи изазов представља прилагођавање великог корпуса етичког знања намењеног људима тако да га могу користити машине
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Разматрани пример}
Пример који се разматра кроз рад је фиктивни бот за дописивање (chatbot) Силвија
\begin{itemize}
	\item Креирана од стране компаније која производи дохрану за бебе које сисају
	\item Циљ је да аутономно комуницира са клијентима и одговара на њихова питања
	\item Проблем настаје када се појави морална дилема коју Силвија мора да реши
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Морални проблеми}

\begin{frame}{Етичка питања}
\begin{itemize}
	\item Програмирање морала - сам чин насупрот етичким питањима која настају као последица
	\item Пример: етичке импликације робота за негу старих лица
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Морални проблем}
\begin{itemize}
	\item Морални проблем - дефиниција
	\item Морално расуђивање - одабир моралне акције када постоји више могућих, а може се извршити само једна
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Изазов за Силвију}
\begin{itemize}
	\item Силвија користи корпус научних чињеница да пружи одговоре
	\item Ово омогућава да функционише несметано, јер нема моралне дилеме
  \item Шта се дешава када јој се наметне морална дилема?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Премиса мисаоног експеримента: савет тражи мајка којој дојење причињава изузетан стрес који нарушава нормалан живот.
Силвија може да да један од следећих савета:
\begin{itemize}
	\item да настави са дојењем због супериорне нутритивне вредности млек -  овом сценарију може имати несагледиве последице услед стреса при дојењу
	\item да посаветује мајку да пређе (делимично или у потпуности) на дохрану - олакшало би живот мајци и смањило стрес, може имати несагледиве последице услед смањене количине и квалитета нутријената.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Ову дилему можемо посматрати кроз призму различитих моралних теорија
\begin{itemize}
	\item утилитаризам
	\item деотолошки приступ
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Кључна питања}

\begin{frame}
Није тривијално донети одлуку код моралних дилема – није очигледно који од понуђених приступа је исправан.
Ово отвара три кључна питања:
\begin{enumerate}
  \item Ко je ауторитет – ко може да се бави решењем моралног проблема кроз програмирање морала?
  \item Шта се може закључити при решавању моралних проблема?
  \item Како се морално расуђивање може испрограмирати код паметних технологија?
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Ко је моралне ауторитет?}
\begin{itemize}
	\item Програмер је задужен за имплементацију програмирања морала - да ли је он адекватан ауторитет?
	\item Подела моралних дилема - високи и ниски улог
  \item Улог диктира ко је адекватан морални ауторитет
  \item Како проценити улог?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Концепт моралног интензитета}
\begin{itemize}
	\item Уведеног од стране Џоунса
	\item Заснован на теорији етичког доношења одлука - факторе који утичу на морално расуђивање појединаца
  \item Дефинише аспекте моралног проблема
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Концепт моралног интензитета}
\begin{enumerate}
  \item магнитуда последица
  \item друштвени консензус
  \item вероватноћа исхода
  \item тренутност
  \item блискост
  \item концентрисаност исхода
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Како испрограмирати морално расуђивање?}
\begin{itemize}
	\item Људска етика насупрот машинској
	\item Програмирање морала засновано на објективизму
  \item Деонтичка логика (Фон Рајт, 1951.) и четири типа акција - обавезне (o), допуштене (p), забрањене (f) и споредне (i)
  \item Приступна (А) и Феноменска (P) свест
	\item Машина тренутно не може заменити човека у моралном расуђивању
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Поређење добробити и цена одлука}
\begin{itemize}
	\item Како адекватно упоредити добробит и цену сваког приступа?
	\item Најбољи избор, али и флексибилност
  \item Контрадикције међу начелима
	\item Проширење мисаоног експеримента
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Програмирање метаетике}
Компаративни приступ
\begin{itemize}
	\item Максимизација циља
	\item „Перверзнo инстанцирање”
  \item Модела агент-дело-последица
	\item Проширени утилитаристички радни оквир
\end{itemize}
Приступ очекиване моралне вредности
\begin{itemize}
	\item подразумева да се поред личних уверења при одабиру моралног приступа разматра и колико добро одређена акција испуњава очекивања датог приступа
	\item Формула d = kv
	\item Одабир акције са највећом вредности d
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Критике метаетичког програмирања}
\begin{itemize}
	\item Највећа замерка мањак објективности
	\item Субјективности метаетичких решења - погрешне претпоставке о томе шта је добро
  \item Контрадикције међу начелима
	\item Одбрана субјективности метаетичког програмирања
\end{itemize}
\end{frame}

\section{План развоја моралног програмирања}

\begin{frame}{Критике метаетичког програмирања}
Циљ рада - структуиран приступ даљем развоју употребе и дискурса у вези с програмирањем морала (развојни план)
\begin{enumerate}
  \item Када користити овај развојни план?
  \item \begin{sloppypar} Ко има морални ауторитет да разреши моралну дилему програмирањем морала? \end{sloppypar}
  \item Које се одлуке могу донети када је неопходно решити морални проблем кроз порграмирање морала?
  \item \begin{sloppypar} Како испрограмирати морално расуђивање код паметних технологија, поготово у ситуацијама када постоји више од једне теорије морала која нуди решење дате дилеме? \end{sloppypar}
\end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
